\chapter{背景与动机}
\label{chap:back}
本章主要阐述了本文设计的背景与进行设计的动机。首先，第一节介绍了分布式
同步控制器实现的平台以及在该平台上实现控制器的基本环境。第二节简要介绍
了对于程序员来说最为直观的内存一致性模型及其定义和基本性质。接下来介绍
了在实际生产中所采用的宽松一致性模型，以及这样处理所带来的访存指令顺序
问题及其解决方案所引入的性能代价。接下来的一节中，将介绍一些针对这些现
有的宽松一致性内存模型实现的一些改进设计，这些改进设计有着各自的观察和
特点，但也有一些共性。最后一节中，本文总结了这些改进中的共性，并针对这
些共性，提出了本文设计的动机。

\section{MARSSx86 模拟器}
本设计是基于 MARSSx86\cite{patel2011marss} 模拟器而实现的。MARSSx86 模
拟器是对于广泛使用的 x86-64 体系结构的一款全系统模拟器，其模拟的粒度为
单个时钟周期。本节将详细从整体架构、访存指令、内存层次结构中的控制器和
部件之间（处理器、高速缓存等）通讯机制的设计几个方面来进行简要介绍。

\subsection{整体架构}

\begin{figure}[hpbt]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\linewidth]{marss.png}
  \bicaption[fig:marss]{MARSSx86 模拟器的整体架构图}{MARSSx86 模拟器整
    体架构图}{Fig}{Overview of MARSSx86 simulator}
  % \bicaption[fig:SRRR]{这里将出现在插图索引中}{中文题图}{Fig}{English caption}
  % 一个 MARSSx86 模拟器实例的整体架构图，出自：http://marss86.org/~marss86/index.php/Home
  % MARSSx86 模拟器整体架构图
  % Overview of MARSSx86 simulator
\end{figure}

图 \ref{fig:marss} 展示了 MARSSx86 模拟器的整体架构。该模拟器的模拟功能
由 QEMU\cite{bellard2005qemu} 的模拟和 MARSSx86 的逻辑共同完成。其
中，MARSSx86 模拟了处理器、高速缓存和内存的逻辑部分，QEMU 模拟了设备的
行为和内存的存储功能。由于内存层次结构中的存储功能和状态的维护分别
由 QEMU和 MARSSx86 的逻辑分别模拟，在进行访存指令的模拟时，先
在 MARSSx86 的逻辑部分进行状态的维护和延迟的模拟。完成之后，处理器随后
再直接从 QEMU 模拟的内存中直接读写相应的数据。在虚拟机中的应用程序进行
每条指令的执行时，都将进入实现在 QEMU 中的 MARSSx86 逻辑部分，开始处理
器逻辑的模拟。

\subsection{访存指令与控制器设计}

本文的设计，主要目的在于对内存访问中的一致性问题进行优化，因此本小节将
对 MARSSx86 的访存指令执行过程进行简要的介绍。

在处理器流水线的解码阶段，每当模拟器发现所执行的指令是一个访存操作，那
么接下来，其会通过处理器的通讯控制器调用负责进行高速缓存访问的函数来进
行内存操作，这个函数将调用一级高速缓存同名函数。在这个函数中，一级高速
缓存将检查访问地址的对应内容是否存在，如果存在，则将利用模拟器中的时钟
注册一个一级高速缓存访问时间长度的回调函数，用于通知处理器的通讯控制器
数据已准备就绪，随后处理器将继续执行流水线中对应的访存指令。在这个执行
过程中，处理器直接调用了一级高速缓存的访问函数，目的是减少在模拟过程中
的通讯压力，并通过注册回调函数来模拟一级高速缓存命中时的延迟效果。

当访问高速缓存未命中或是进行写操作时，就必须以通讯的方式进行一级高速缓存的
访问。这时，处理器的通讯控制器将开始发起一次读/写请求，并将这次请求以消息的
方式传递给一级高速缓存（消息的传递方式详见\ref{subsec:marss-msg}）。这
时，收到消息的高速缓存将开始一系列的访存逻辑处理：首先，一级高速缓存将
开始检查所查询的地址在该高速缓存中是否存在。如果存在，则执行结束，若不存
在，则由控制器向下一级的高速缓存发送访存请求。在处理完成之后，将访存
得到的状态以消息的方式从高速缓存控制器向处理器的控制器发送回复，随后得
到回复的控制器将开始调用 QEMU 的接口，直接从内存中进行数据读取。


在上面的访存指令执行过程中，MARSSx86 的设计体现了两个理念：一是通过事件
驱动的设计方式进行硬件操作延迟的模拟，如上述过程中对于一级高速缓存的延
迟模拟；而是将硬件部件（处理器、高速缓存等）的设计拆分成逻辑执行和消息
处理两个部分，如处理器模拟中的流水线模拟和通讯控制器的设计。在本文的设
计中，也将继续沿用这两个设计理念，分别用于模拟分布式同步控制器的硬件延
迟和简化分布式同步控制器的执行逻辑。

\subsection{部件间的通讯机制}
\label{subsec:marss-msg}

MARSSx86 模拟器的设计中，所有的部件间消息传递都由互联控制器实现
（Interconnect）。MARSSx86中共有以下几种控制器：

\begin{description}
\item[P2P] 直接连接两个部件，没有延迟
\item[Bus] 连接多个部件，使用轮换的方式决定决定部件在其中发送消息顺序，
  发送消息的部件将把消息广播给 bus 中的各个部件，延迟为 7 个周期
\item[Switch] 连接多个部件，部件将直接尝试发送消息，若 switch 繁忙无法
  受理，则注册回调函数在若干周期后重新尝试，消息将被发送给单个部件，延
  迟为 2 个周期
\end{description}

在这些控制器中，为了防止因消息过多而丢失信息，都在设计中为各个参与通讯
的部件加入了对应的消息发送队列。当一个部件的消息因互联控制器繁忙而无法
发送时，控制器将会为该消息注册回调函数，并将消息插入对应部件的发送队列
中，等待若干个周期。在本文的设计中，采用了继承自 switch 的互联控制器作
为连接所设计的分布式同步控制器与处理器之间的互联控制器的设计。


\section{内存一致性模型}
内存一致性模型定义了程序执行过程中内存操作顺序的基本保证。在内存一致性
模型中最为严格的是严格一致性（Strict Consistency）。严格一致性是一致性
模型中最强的的模型，在这种模型下，任何对一个内存地址的访问都被要求返回
最新一次的写操作得到的结果。但是在实际的硬件设计中，保证严格一致性几乎
是不可能的。因此莱斯利・兰波特提出了顺序一致性（Sequential
Consistency）。

根据莱斯利・兰波特第一次提出的顺序一致性的性质描述：

\say{... the result of any execution is the same as if the operations
of all the processors were executed in some sequential order, and the
operations of each individual processor appear in this sequence in the
order specified by its program.}\cite{lamport1979make}

顺序一致性必须满足两点：一是从单个处理器上来看，所有在该处理器上执行的
指令需要维持和程序员代码一致顺序；二是从所有处理器的整体上来看，必须能
有一个全局读写指令执行顺序，用于解释所有处理器上观察到的内存访问顺序。

顺序一致性模型能为程序员提供最为直观的内存操作顺序的保证。尽管有一些工
作致力于顺序一致性模型的体系结构设
计\cite{blundell2009invisifence,ceze2007bulksc,gniady1999scilp,lin2012conflict}，
然而在实际的处理器生产中，却会为了
性能的考虑而采用弱于顺序一致性模型的宽松一致性模型\cite{memorywrl}。

\begin{table} \centering \bicaption[tab:ordering]{不同处理器所能提供的
内存指令顺序保证，出自
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Memory_ordering}}{不同处理器能提供
的内存指令顺序保证}{Table}{Memory ordering in different architectures}
  \begin{tabular}{c c c c c c c}
    \toprule
    \textbf{类型} & \textbf{Alpha} & \textbf{ARMv7} & \textbf{POWER} & \textbf{x86} & \textbf{IA-64} & \textbf{SPARC-PSO}\\
    \midrule
    \textbf{read$\rightarrow{}$read} & & & & \checkmark & & \checkmark\\
    \midrule
    \textbf{read$\rightarrow{}$write} & & & & \checkmark & & \checkmark \\
    \midrule
    \textbf{write$\rightarrow{}$write} & & & & \checkmark & & \\
    \midrule
    \textbf{write$\rightarrow{}$read} & & & & & & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

在表 \ref{tab:ordering} 中，类型一列表示不同处理器架构下所能保证的同一
处理器上的访存指令顺序。从其中给出的不同处理器上的保证情况上来看，在表
格中所示的大部分处理器架构的实现下，写指令之后的读取指令顺序都是不被保
证的。在本文后续部分所讨论的模型中，仅仅考虑这种顺序的指令乱序，但本文
所提到的设计稍加修改就能应用在其他指令乱序情况中。在处理器的设计里，仅
仅在单个处理器中，读指令的乱序——即读指令被先于先前所执行的指令完成，在
处理器中存在取消指令的机制时是不会带来程序逻辑上的问题的。然而在并行程
序的设计中，却会给程序员带来疑惑。

\begin{lstlisting}[language={C}, caption={一个由乱序带来问题的例子}]
// thread 0
void lock() {
  flag0 = 1;
  if (!flag1) {
    // enter critical section
  }
}

// thread 1
void lock() {
  flag1 = 1;
  if (!flag0) {
    // enter critical section
  }
}
\end{lstlisting}

上面所展示的代码，两个不同处理器上的线程只能有一个进入关键区间执行。在
这段代码中，两个线程通过在进入 lock 函数后，马上设定各自的标旗变量以表
示当前线程准备进入关键区间。接下来，两个线程都会检查对方的标旗变量是否
被设置，如果有的话，那么就放弃进入关键区间。上述代码可以简化为
图 \ref{fig:three} 所示的 A、B、C、D 四条指令。由于顺序一致性模型在单个
处理器上需要维持和代码一致的指令顺序，在假设线程0中的存储指令最先执行时，
顺序一致性模型仅允许图 \ref{fig:o1}、图 \ref{fig:o2}、图 \ref{fig:o3}
所示的三种访存指令顺序出现。在这三种顺序中，都至少有一个读操作将读到新
写入内存的值，因此不可能出现两个线程同时进入关键区间进行操作的情形，从
而使这个程序在并行环境下的逻辑正确性得以保证。当线程1中的存储指令最先执
行时也是如此。但是如果一致性模型允许写指令后续的读指令在之前的写指令之
前完成的话，将无法保证这段代码逻辑的正确性。

\begin{figure}
  \centering
  \subfigure[]{
    \label{fig:o1}
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{o1.png}}
  \hspace{0.5cm}
  \subfigure[]{
    \label{fig:o2}
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{o2.png}}
  \hspace{0.5cm}
  \subfigure[]{
    \label{fig:o3}
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{o3.png}}
  \bicaption[fig:three]{顺序一致性模型下的执行顺序}{顺序一致性模型下的执
    行顺序}{Fig}{Execution orders with sequential consistency}
\end{figure}

考虑下面这样的情形：由于写指令后续的读指令在写指令之前完成，即先于前面
的写指令完成之前，读指令读到内存中的值。那么不妨假设线程0首先对 flag1
完成了读指令，此时读到线程1的 flag1 发现并没有被置上。在此同时，线程1也
首先完成了对 flag0 的读操作，当然由于线程0还没有完成对自己的 flag0 变量
进行的写指令，所以读到的也是没有被置上的结果。接下来两个线程将会先后完
成相应的写指令。但由于先前已经执行了现在才应该开始的读指令，所以两边线
程会直接根据刚才完成读指令的结果（都发现对方没有置上自己的标旗变量），
判断对方没有想要进入关键区间，所以都各自直接进入了关键区间，导致程序逻
辑出错。

为了保证并行程序的正确性，现有的一些宽松一致性模型中引入了内存栅栏
（Memory Fence）指令\cite{intel2015manual}。内存栅栏指令往往被用在存储
或者读取指令之后，其目的是为了保证后续的访存指令不能够乱序地在前面所有
指令完成之前完成。在并行的程序设计中，程序员可以主动地通过插入栅栏指令
以保证关键访存指令之间的完成顺序，从而尽量避免并行程序中出错的可能性。

然而栅栏指令在实际的使用中的代价却是十分大的，
在 \cite{duan2013weefence} 中所提到，在英特尔实现的处理器上，一个栅栏指
令可能需要费 20 到 200 个时钟周期。因此，有许多工作的目的，就是为了减少
在并行程序实现中，栅栏指令所占的性能开销。

因此在 prwlock\cite{liu2014prwlock} 的工作中，作者通过对存储指令从写入
存储缓冲器到写入内存层次结构完成指令所需要花费的时间是有上界的这一特点，
巧妙的将读写锁中读者所在一边的栅栏指令删除而实现了使读者拿到锁的快速通
道，减少了读者等待的时间。类似的，
在 TBTSO\cite{morrison2015tbtso} 和 FCP\cite{chen2016fast} 所提到的工作
中，作者也利用了这一特点，对基于标旗的同步原语进行了优化。一些工作利用
编译技术对多线程程序进行分
析
\cite{abdulla2012predicate,abdulla2013memorax,choi1999escape,fang2003jvmfence,kuperstein2010aim,kuperstein2011par,liu2012dfence,sura2005java}
，通过自动插入栅栏指令的方式来简化程序员的工作并最小化栅栏指令的数目。

\section{对现有体系结构上的改进}
\label{sec:improve}

前面所提到的优化中，都是从减少栅栏指令数量的角度出发，从而达到减少栅栏
指令总体开销的目的。在本节所介绍的这些工作中，设计者的角度则是从改变体
系结构上的设计，以达到减少执行每条栅栏指令代价的目的出发的。

基于访存位置的内存栅栏 \cite{ladan2011location} 中提出，在实际的并行程
序运行中，栅栏指令会阻止所有的后续内存指令的完成以等待前面的访存操作执
行完毕。然而在实际的执行情形中，如果后续的访存指令都并没有与前面仍未执
行完成的访存指令发生冲突的情形下，是不需要等待前面的访存指令完成就可以
继续的。利用这一点，可以减少运行时等待栅栏指令的访存指令数目。

在条件性栅栏 \cite{lin2010cfence} 的设计中，作者提出并不是所有栅栏指令
都是需要的。作者所提出的解决方案是按照栅栏指令在不同线程中成对出现的这
一特点而设计的。在这种设计中，作者指出，当栅栏指令在执行的时候，如果发
现在其他的处理上没有栅栏指令在同时执行，那么在这次栅栏指令运行时，也就
不会出现冲突的情况。利用这一点，他们在每次执行栅栏指令时都会去检查其他
处理器上的指令执行情况，如果都没有栅栏指令，则当前处理器上的栅栏指令就
不会产生作用。如果存在有其他的栅栏指令，那么，当前处理器上当前执行的栅
栏指令将按照正常的栅栏指令处理，继续阻止后续访存指令的乱序。

在 WeeFence\cite{duan2013weefence} 和 AAF\cite{lin2013address} 的设计中，
作者提出栅栏指令后的读取指令并不是都需要等待栅栏指令完成才能继续执行的，
只有其他处理器在对同样地址进行存储指令时才需要。作者对体系结构进行了改
进，将各处理器正在进行存储指令信息公布出来，并将这些信息用于决定栅栏指
令对读取指令影响。

\section{设计动机}
\label{sec:motivation}
从 \ref{sec:improve} 所提到的已有的改进中，可以归纳出这些工作中所存在的
共同特点：

\begin{enumerate}
\item 从动态的执行环境中出发对问题进行优化
\item 决定访存指令所需要的信息必须从各个处理器收集而来
\item 减少栅栏指令执行所引入的性能代价，代价的减少程度取决于栅栏指令前
  后访存指令之间的关系
\item 减少栅栏指令代价的措施最终在处理器中执行
\end{enumerate}

本文提出根据这些共同特点，应设计一种独立于各个处理器的分布式同步控制器。
在程序执行时，分布式同步控制器与各个处理器进行通讯，收集在进行的访存指
令相关信息。根据收集到的访存指令信息，控制器将根据这些指令间的关系进行
分析，并将分析的结果反馈给各处理器。处理器最终将根据得到的反馈信息对访
存指令或是栅栏指令的行为进行动态地调整。

% 那么在全局观察的时候所需要的信息有哪些呢？既然是对于访存指令的优化，那
% 么就必然是与访存指令的信息相关。而在处理器的执行中访存指令十分常见，应
% 该考虑首先粗略的筛选出所需要的指令的信息。从上面的几个优化中，我们可以
% 看出，大部分工作的着眼点在于理清栅栏指令前后的冲突关系，所以在收集信息
% 时可以着眼于这些访存指令。同时，在设计中，也可以使用类似栅栏着令的方式，
% 直接通过上层的接口来告知处理器需要特别注意的访存指令或者地址，从而减少
% 所需要的信息收集量。

% 最后，由于访存指令最终是需要在各自处理器中完成的，因此在全局收集完信息
% 之后必须对各个处理器的指令执行行为进行相应的反馈使得处理器能够成功地避
% 免存储指令间的冲突带来的对并行程序逻辑的破坏。

% 从上述的几点来看，如果能够在现有的体系结构中设计出一种全局的独立于各个
% 处理器之间的控制器，使得其能够与处理器之间进行通讯，收集各个处理器在进
% 行同步操作时所需要的信息，利用这些信息进行同步操作的冲突判断，并最后反
% 馈给各个处理器从而达到协调冲突的同步指令之间的执行顺序的目的，那么在对
% 进行体系结构中实现简化并行程序设计并且提高其性能起到重要作用。

\section{本章小结}
本章主要对设计的背景和动机进行了详细的介绍。首先，本章简要介绍了内存一
致性模型的基本概念，顺序一致性模型的定义，以及顺序一致性模型存在的缺点，
即设计出高性能硬件的困难性。随后，本章对现有的体系结构中采用的放宽一致
性模型进行了讨论。在这些放宽一致性模型的基础上，有一些工作利用从各个处
理器收集到的冲突信息，来解决并行程序中的访存冲突问题，并提高程序的执行
性能。本章从这些工作中总结出了一些共同特点，并提出应该设计出一种独立的
分布式控制器，用于收集各个处理器的访存信息，并从中分析出各个处理器之间
的访存冲突，反馈给各个处理器以避免冲突并提高性能。
